\chapter{PHƯƠNG PHÁP ĐỀ XUẤT}

\section{Tổng quan phương pháp}
Phương pháp đề xuất được xây dựng theo hướng đa phương thức, trong đó mỗi nhánh mô hình khai thác một dạng tín hiệu khác nhau của quảng cáo thực phẩm chức năng trên mạng xã hội. Nhánh PhoBERT xử lý văn bản; nhánh YOLO xử lý hình ảnh; OCR và ASR chuyển chữ trong ảnh/video và lời nói thành văn bản; rule-based detection phát hiện các mẫu biểu đạt rủi ro rõ ràng. Các nhánh này không thay thế nhau mà cùng đóng góp vào tầng hợp nhất rủi ro.

Đầu ra của từng nhánh gồm score, nhãn gợi ý và bằng chứng tương ứng. Tầng fusion tổng hợp các score này để tạo \texttt{risk\_score}. Cách thiết kế này phù hợp với bài toán vì dấu hiệu rủi ro có thể nằm ở nhiều kênh khác nhau: caption, chữ trên poster, lời thoại, đối tượng hình ảnh hoặc cách dùng logo/biểu tượng uy tín.

\section{Nhánh phân tích văn bản bằng PhoBERT}
\subsection{Biểu diễn bài toán}
Bài toán văn bản được mô hình hóa dưới dạng phân loại đa nhãn. Với mỗi văn bản đầu vào, mô hình dự đoán xác suất cho từng nhãn như \texttt{IS\_ADS}, \texttt{EFFICACY\_CLAIM}, \texttt{CURE\_CLAIM}, \texttt{AUTHORITY\_REFERENCE}, \texttt{TESTIMONIAL}, \texttt{FEAR\_URGENCY} và \texttt{PRICE\_PROMOTION}. Một mẫu có thể được gán nhiều nhãn cùng lúc vì nội dung quảng cáo thường chứa nhiều dạng tín hiệu rủi ro.

\subsection{Tiền xử lý văn bản}
Các bước tiền xử lý gồm chuẩn hóa Unicode, loại bỏ ký tự nhiễu không cần thiết, xử lý khoảng trắng, kiểm tra trường dữ liệu bắt buộc và tách dữ liệu theo \texttt{post\_id}. Với dữ liệu mạng xã hội, một số ký hiệu đặc trưng như emoji, dấu chấm xen giữa chữ hoặc cách viết biến dạng cần được xem xét thận trọng vì có thể là tín hiệu lách kiểm duyệt.

\subsection{Huấn luyện và tối ưu}
Đề tài sử dụng \texttt{PhoBERT-base-v2} làm encoder tiếng Việt và bổ sung classification head gồm 7 đầu ra sigmoid. Mô hình được triển khai bằng lớp phân loại chuỗi của Transformers, với \texttt{problem\_type} đặt ở chế độ phân loại đa nhãn.

Với mỗi nhãn \(i\), mô hình sinh ra logit \(z_i\). Xác suất dự đoán được tính bằng hàm sigmoid:
\[
p_i = \sigma(z_i) = \frac{1}{1 + e^{-z_i}}
\]
Sau đó, xác suất được so sánh với threshold riêng của từng nhãn:
\[
\hat{y}_i =
\begin{cases}
1, & p_i \geq \tau_i \\
0, & p_i < \tau_i
\end{cases}
\]
Trong đó \(\tau_i\) là ngưỡng quyết định của nhãn \(i\). Cách thiết lập threshold riêng theo nhãn phù hợp với dữ liệu mất cân bằng, vì các nhãn hiếm và nhãn phổ biến thường cần ngưỡng khác nhau.

Do dữ liệu có hiện tượng mất cân bằng, đặc biệt ở các nhãn hiếm, quá trình huấn luyện sử dụng \texttt{BCEWithLogitsLoss} kết hợp \texttt{pos\_weight}. Trọng số dương được tính dựa trên tỷ lệ âm/dương trong tập huấn luyện, sau đó làm mềm và giới hạn trong khoảng hợp lý để giảm nguy cơ tăng false positive quá mức.

Hàm mất mát nhị phân có trọng số cho bài toán đa nhãn được biểu diễn như sau:
\[
\mathcal{L}_{BCE}
= -\frac{1}{C}\sum_{i=1}^{C}
\left[
w_i y_i \log(p_i) + (1-y_i)\log(1-p_i)
\right]
\]
Trong đó \(C\) là số nhãn, \(y_i\) là nhãn thật, \(p_i\) là xác suất dự đoán và \(w_i\) là trọng số dương của nhãn \(i\). Đoạn code huấn luyện PhoBERT là hợp lý vì có kiểm tra cột bắt buộc, kiểm tra leakage theo \texttt{post\_id}, làm mềm \texttt{pos\_weight}, chọn checkpoint theo F1 cân bằng và tune threshold cuối cùng trên validation set. Điểm cần lưu ý là threshold được tune trên validation nhỏ có thể overfit, vì vậy việc chặn biên threshold trong code là phù hợp.

Checkpoint được chọn theo chỉ số cân bằng giữa macro F1 và micro F1:
\[
F1_{balanced} = 0.5 \times F1_{macro} + 0.5 \times F1_{micro}
\]
Sau khi chọn checkpoint, threshold của từng nhãn được tune trên validation set và chặn trong khoảng hợp lý. Cách làm này giúp quyết định nhãn cuối cùng phù hợp hơn so với dùng ngưỡng cố định 0.5 cho mọi nhãn.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tóm tắt pipeline nhánh PhoBERT}
\label{tab:phobert_method_pipeline}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{0.25\textwidth}|L{0.30\textwidth}|Y|}
\hline
\textbf{Giai đoạn} & \textbf{Thành phần} & \textbf{Mục tiêu} \\
\hline
Dữ liệu & CSV, split theo \texttt{post\_id} & Hạn chế leakage và chuẩn hóa đầu vào. \\ \hline
Tiền xử lý & Tokenizer PhoBERT, max length & Chuyển văn bản thành input cho mô hình. \\ \hline
Huấn luyện & PhoBERT, weighted BCE & Học các nhãn rủi ro trong văn bản. \\ \hline
Tối ưu & Checkpoint theo F1 cân bằng, tune threshold & Cân bằng hiệu quả tổng thể và hiệu quả trên nhãn hiếm. \\ \hline
Đầu ra & \texttt{phobert\_score}, nhãn dự đoán, evidence & Cung cấp tín hiệu văn bản cho tầng fusion. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Nhánh phát hiện hình ảnh bằng YOLO}
\subsection{Mục tiêu của nhánh hình ảnh}
Nhánh YOLO được dùng để phát hiện các đối tượng hình ảnh có liên quan đến bối cảnh y tế hoặc dấu hiệu mạo danh/lợi dụng uy tín trong ảnh, poster hoặc frame video quảng cáo. Mô hình chỉ phát hiện sự xuất hiện của đối tượng và tạo bằng chứng hình ảnh; việc xác định mức độ rủi ro cuối cùng cần kết hợp với NLP, OCR, ASR, rule-based detection và logic hợp nhất.

\subsection{Nhãn và vai trò}
Ba lớp mục tiêu chính gồm \texttt{Lab-coat}, \texttt{logo} và \texttt{stethoscope}. \texttt{Lab-coat} giúp nhận diện hình ảnh áo blouse trắng, thường gắn với bác sĩ hoặc chuyên gia y tế. \texttt{logo} hỗ trợ phát hiện nguy cơ mạo danh hoặc lợi dụng uy tín của tổ chức, cơ quan hoặc truyền thông. \texttt{stethoscope} giúp nhận diện bối cảnh y khoa thông qua ống nghe.

Lớp \texttt{Shirt} được bổ sung như lớp phụ/đối chứng nhằm giúp mô hình phân biệt áo thông thường với áo blouse y tế. Lớp này không được xem là lớp vi phạm chính và không nên diễn giải như một dấu hiệu rủi ro pháp lý độc lập.

\subsection{Công nghệ và cấu hình huấn luyện}
Dataset hình ảnh được quản lý và gán nhãn trên Roboflow với tên \texttt{doctor-and-medical}, version 7, export theo YOLO format. Mô hình được huấn luyện trên Google Colab với GPU Tesla T4 bằng framework Ultralytics YOLO. Model sử dụng là YOLO11m pretrained weights cho task object detection, input image size 640 x 640 và file cấu hình dataset \texttt{data.yaml}. Checkpoint \texttt{best.pt} được chọn để đánh giá.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cấu hình huấn luyện chính của nhánh YOLO}
\label{tab:yolo_training_config}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{0.34\textwidth}|Y|}
\hline
\textbf{Thành phần} & \textbf{Giá trị} \\
\hline
Model & YOLO11m pretrained weights \\ \hline
Task & Object Detection \\ \hline
Input size & 640 x 640 \\ \hline
Epochs & 100 \\ \hline
Batch size & 16 \\ \hline
Optimizer & AdamW \\ \hline
Learning rate khởi tạo & \texttt{lr0 = 0.001} \\ \hline
Cosine learning rate & True \\ \hline
Patience & 25 \\ \hline
Augmentation & True \\ \hline
\texttt{close\_mosaic} & 10 \\ \hline
Mixed precision AMP & True \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

Cấu hình huấn luyện YOLO trong code là hợp lý với bối cảnh Google Colab và GPU Tesla T4: mô hình YOLO11m có năng lực tốt hơn các biến thể nhỏ, \texttt{imgsz=640} là kích thước phổ biến cho object detection, \texttt{batch=16} có thể chấp nhận được khi bật AMP, AdamW và cosine learning rate giúp quá trình tối ưu ổn định hơn, còn \texttt{close\_mosaic=10} giúp giảm ảnh hưởng augmentation mosaic ở các epoch cuối. Cấu hình \texttt{seed=42}, \texttt{deterministic=True}, \texttt{workers=2} và \texttt{amp=True} cũng phù hợp để tăng khả năng tái lập và kiểm soát tài nguyên. Nếu Colab hết bộ nhớ GPU, batch size có thể giảm xuống 8 nhưng không làm thay đổi logic phương pháp.

\subsection{Đầu ra của nhánh YOLO}
Đầu ra của YOLO gồm bounding box, nhãn đối tượng và confidence. Các kết quả này được chuyển thành \texttt{visual\_score} hoặc bằng chứng hình ảnh cho tầng fusion. Ví dụ, một frame có \texttt{Lab-coat} và \texttt{logo} sẽ được ghi nhận là có tín hiệu thị giác cần xem xét, nhưng mức rủi ro chỉ được đánh giá đầy đủ khi kết hợp với nội dung văn bản hoặc OCR/ASR liên quan.

Confidence score của một dự đoán object detection có thể được hiểu là mức tin cậy tổng hợp giữa khả năng có đối tượng trong bounding box và xác suất lớp tương ứng:
\[
\mathrm{Conf}(B,c)
= P(\mathrm{object}\mid B)\times P(c\mid B,\mathrm{object})
\]
Trong đó \(B\) là bounding box dự đoán, \(c\) là lớp đối tượng, \(P(\mathrm{object}\mid B)\) là xác suất vùng \(B\) thật sự chứa đối tượng và \(P(c\mid B,\mathrm{object})\) là xác suất đối tượng thuộc lớp \(c\). Trong báo cáo này, confidence được dùng để xếp hạng và lọc các dự đoán hình ảnh, không được diễn giải như xác suất vi phạm pháp lý.

Độ khớp giữa bounding box dự đoán \(B_p\) và bounding box thật \(B_{gt}\) được đo bằng Intersection over Union (IoU):
\[
\mathrm{IoU}(B_p, B_{gt}) =
\frac{|B_p \cap B_{gt}|}{|B_p \cup B_{gt}|}
\]
IoU càng cao thì vùng dự đoán càng trùng khớp với vùng gán nhãn. Trong đánh giá object detection, một dự đoán thường được xem là đúng nếu nhãn lớp đúng và IoU vượt qua ngưỡng đánh giá.

Ở mức tổng quát, loss của YOLO có thể được mô tả như tổ hợp của các thành phần định vị hộp, phân loại lớp và phân phối vị trí:
\[
\mathcal{L}_{YOLO}
= \lambda_{box}\mathcal{L}_{box}
+ \lambda_{cls}\mathcal{L}_{cls}
+ \lambda_{dfl}\mathcal{L}_{dfl}
\]
Trong đó \(\mathcal{L}_{box}\) phản ánh sai lệch vị trí bounding box, \(\mathcal{L}_{cls}\) phản ánh sai lệch phân loại lớp, \(\mathcal{L}_{dfl}\) là thành phần distribution focal loss trong các phiên bản YOLO hiện đại, còn \(\lambda\) là trọng số cân bằng giữa các thành phần. Công thức này được dùng để giải thích nguyên lý huấn luyện ở mức khái quát, không thay thế chi tiết cài đặt nội bộ của Ultralytics.

\section{OCR, ASR và rule-based detection}
OCR được sử dụng để trích xuất chữ trong poster, ảnh sản phẩm hoặc frame video. Nội dung OCR sau đó được đưa vào nhánh phân tích văn bản và rule-based detection. ASR được sử dụng để chuyển lời nói trong video thành transcript, giúp hệ thống phát hiện các tuyên bố rủi ro không xuất hiện trong caption.

Rule-based detection đóng vai trò phát hiện các mẫu ngôn ngữ rõ ràng như cụm từ cam kết khỏi bệnh, khẳng định công dụng tuyệt đối, hoặc cách viết biến dạng có thể được mô tả bằng luật. Nhánh này có ưu điểm dễ giải thích nhưng không đủ linh hoạt nếu dùng độc lập, vì vậy chỉ nên xem là một nguồn tín hiệu hỗ trợ.

\section{Hợp nhất điểm rủi ro}
Tầng fusion nhận các đầu ra từ PhoBERT, YOLO, OCR, ASR và rule-based detection. Mục tiêu của tầng này là tổng hợp bằng chứng từ nhiều nhánh để tạo \texttt{risk\_score} và nhãn gợi ý cuối cùng.

Trong phiên bản ban đầu, fusion có thể được triển khai theo hướng late fusion với trọng số hoặc luật tổng hợp đơn giản. Các phiên bản sau có thể học trọng số fusion từ dữ liệu đã được review thủ công. Dù sử dụng cơ chế nào, kết quả cuối cùng vẫn cần lưu lại bằng chứng theo từng nhánh để người rà soát hiểu vì sao mẫu được đánh dấu rủi ro.

\section{Nguyên tắc diễn giải kết quả}
Kết quả của từng nhánh cần được diễn giải theo đúng phạm vi. PhoBERT cho biết khả năng văn bản chứa một nhóm dấu hiệu rủi ro; YOLO cho biết ảnh hoặc frame có đối tượng hình ảnh liên quan; OCR và ASR bổ sung nội dung chữ hoặc lời nói; rule-based detection cung cấp evidence theo mẫu luật. Không nhánh nào tự chứng minh vi phạm pháp lý nếu đứng riêng lẻ. Kết luận phục vụ rà soát cần dựa trên tổng hợp nhiều tín hiệu và ngữ cảnh cụ thể của quảng cáo.
